<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Conway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Hangyaszimulációk</title>
        <para>
            Írj Qt C++-ban egy hangyaszimulációs programot, a forrásaidról utólag reverse engineering jelleggel
            készíts UML osztálydiagramot is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/10/10/myrmecologist">https://bhaxor.blog.hu/2018/10/10/myrmecologist</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: https://github.com/nagyfazek/antfarm           
        </para>
        <para>
            ennek a programnak a célja hogy a hangyák utakat hozzanak létre amellyen közlekednek. Ha egy út már létezik a hangyák azon közlekednek.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Java életjáték</title>
        <para>
            Írd meg Java-ban a John Horton Conway-féle életjátékot, 
            valósítsa meg a sikló-kilövőt!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/ant.java"></link>               https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/ant.java
        </para>
        <para>
            A program elején importáljuk a szükséges csomagkat amelyek kezelik a az ablakot, egeret és billentyűzetet. A game_of_life  egyetlen publikus osztályába található a main, a program belépési pontja. Létrehozunk egy RenderArea típusú változót, amelyet majd a game_of_life konstruktorában inicializálunk. A konstruktor emellett még beállítja az ablak címét és egyéb tulajdonságait.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Qt C++ életjáték</title>
        <para>
            Most Qt C++-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: https://github.com/nagyfazek/eletgame            
        </para>
        <para>
            A program 2 osztályból áll: az első a hálót rajzolja mely a sejteket jelképezi és a második a sejtek helyét és állapotát tárolja a hálóban. Az osztályokon kívül a függvények a sejteket az élet szabályai alapján vizsgál.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>BrainB Benchmark</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:https://github.com/nbatfai/esport-talent-search/               
        </para>
        <para>
            Ez a program azt vizsgálja hogy mennyire vagyunk képesek odafigyelni a játékbeli karakterünkre. Ezen kívül azt is vizsgálja hogy ha szemelől tévesztjük karakterünket akkor mennyi idő alatt találjuk meg újra.
        </para>            
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
