<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Schwarzenegger!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Szoftmax Py MNIST</title>
        <para>
            Python
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/j7f9SkJR3oc">https://youtu.be/j7f9SkJR3oc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/tensorflow/tensorflow/releases/tag/v0.9.0">https://github.com/tensorflow/tensorflow/releases/tag/v0.9.0</link> (/tensorflow-0.9.0/tensorflow/examples/tutorials/mnist/), <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol">https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol</link>  
        </para>
        <para>
             A program elején importáljuk a tensorflow modult, amely segítségével betöltjük az MNIST adatbázis adatait. Az x_train, y_train, x_test, y_test változókban eltároljuk az MNIST adatbázisban található képeketaz ehez tartozó címkéket. Ezután konvertáljuk az x_train és x_test tömbök értékeit float típusúra, majd normalizáljuk az értékeket. Importálunk még hat modult, amelyek a neurális háló felépítéséhez szükségesek. Ezután létrehozzuk a neurális háló modelljét, majd feltanítjuk a hálót. Ezután pedig kiértékeljük a neurális háló "tudását" a teszt képekkel és címkékkel.
        </para>
    </section>        

<!--
    <section>
        <title>Szoftmax R MNIST</title>
        <para>
            R            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->
    <!--
        
    -->
    <section>
        <title>Mély MNIST</title>
        <para>
            Python            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
            https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/deep.py             
        </para>
        <para>
            A program elején importájuk a szükséges modulokat. Létrehozunk 4 függvényt, amelyek a programot rövidítik, ezután létrehozzuk a neurélis hálót. Ebben a programban 5 rétegű a neurális háló. A rétegek megadása után megadjuk a módot hogy hogyan szeretnénk kiértékeltetni a bemenetet, majd megadjuk a megfelelő algoritmust amivel feltanítjuk a hálót. Ezután következik a tanítás, illetve minden századik iterációban leteszteljük a háló.
        </para>
    </section>        
<!--
    <section>
        <title>Deep dream</title>
        <para>
            Keras            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->                  
    <section>
        <title>Minecraft-MALMÖ</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/bAPSu3Rndi8">https://youtu.be/bAPSu3Rndi8</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:   https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/malmo.py         
                
        </para>
        <para>
         A Minecraft-MALMÖ projektet azért hozta létre a Microsoft, hogy a Minecrafton belül lehessen mesterséges intelligenciákat létrehozni.
         Az programban alapvetően az a cél Steve-nek hogy ne akadjon el 5 percen keresztül, miközben folyamatosan megy.Megvizsgálja az előtte lévő 12 blokkot, és bizonyos feltételek teljesülése esetén ugrik, elfordul és halad más irányban.  
         A program megírásához felhasználtam a példaprogramot.
         A programban először importáljuk a szükséges modulokat, illetve a MALMÖ API-t. A restart_minecraft függvény arra szolgál, hogy a mission lefutása után a Minecraft új missiont futtason. A run függvényben található a mission pontos megadása. A missionXML string-ben van megadva a világ generálásának szabályai. Ezután megadjuk, hogy 300 másodpercig fusson a mission, illetve, hogy 640x480-as felbontással fusson a Minecraft.Az első while ciklus vár addig, amíg a kliens készen áll a program általi irányítást fogadni. A második while ciklusban van Steve vezérlése. A ciklus elején az első két elágazás arra szolgál, hogy Steve ne folyamatosan ugráljon hanem át tudjak ugrani vagy fel tudjon ugrani az akadályra. A harmadik elágazás az elfordulásra szolgál. Az ezt követő elágazás eldönti hogy merre néz Steve.Erre azért szükséges hogy a környező blokkokat lehessen vizsgálni. A blocks nevű kétdimenziós tömbbe töltöm bele a vizsgált blokkok nevét. Ezután a program az alapján, hogy Steve merre néz, megvizsgálja, hogy mit csináljon.
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter> 