<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        <para>                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:     https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/mandelbrot.cpp           
        </para>
        <para>
            A program elején létrehozunk a precompiler számára pár változót, amelyek a kimeneti kép méretét
határozzák meg.
A GeneratePNG függvény paraméterként megkapja a program által generált kép adatait pixelenként
a tomb nevű int típusú N*M-es mátrixban tárolva. A függvényen belül létrehozunk egy N*M pixeles
PNG kiterjesztésű képfájlt, amibe az egymásba ágyazott for ciklus beletölti az adott pixelre
vonatkozó adatokat, majd a for ciklus után kiírja a képfájlt.
A main függvényen belül létrehozzuk az N*M-es mátrixot, amelyben tároljuk a kép adatait,
beállítjuk a komplex számsíkon való lépegetés közét a "dx" és "dy" változóban, majd létrehozunk
három Komplex típusú változót, amely a komplex számokat fogja tárolni.
Ezután belép a porgram a for ciklusba ahol  a komplex számokkal lépked a megadott tartományban a
megadott lépésközzel, majd meghatározza a while ciklus a kép megfelelő pixelének színét an-
nak függvényében, hogy a while ciklus fejében megadott formula hány iteráció alatt lesz nagyobb vagy
egyenlő, mint négy. Miután a for ciklus bejárta a komplex számsík megadott tartományát, meghívja a
GeneratePNG függvényt.(Segített Petrus Tamás József)
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/mandel_complex.cpp                
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
struct Komplex{
    double re,im;
};
            ]]>
            </programlisting>

            Változás az előző programhoz képest hogy c++ beépített complex osztályát használva lépegetünk a komplex számsíkon. 
        </para>
        
    </section>        
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/IJMbgRzY76E">https://youtu.be/IJMbgRzY76E</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf</link>
        </para>
        <para>
            A biomorfok olyan alakzatok, amelyek ránézésre élő organizmusok is lehetnének, viszont nem muszáj
            természetes eredetűnek lennie az alakzatnak.
            Ez a program nagyon hasonlít az előzőhöz, ugyanis ennek az alapja a Mandelbrot-halmaz. A legjelentősebb
            eltérés az előző programhoz képest, hogy itt más a megadott formula a pixelek színeinek számításánál.
        </para>                        
    </section>                     

    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/mandelbrot_nagyito.cpp
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            A feladat megoldásához SFML-t használtam. A feladatban a mandelbrot halmaz meghatározására az 5.2-es
            feladat megoldását vettem alapul.
            A compute függvény határozza meg minden pixel színét, ugyanazon módszerrel, mint az 5.2-es feladatban.
            A következő néhány függvény segédfüggvény a nagyításhoz illetve a halmaz feltérképezéséhez.
            A main függvényben létrehozom a grafikus megjelenítéshez szükséges objektumokat, változókat. A
            while cikluson belül először eseménykezelés található, amely azért felelős, hogy mi történjen, ha a fel-
            használó a képernyőre kattint, illetve ha a egér görgőjével görget. Majd meghívom a compute függvényt,
            ezután pixelenként kirajzoltatom a kiszámolt mandelbrot-halmazt.
            
            (Segített Petrus Tamás József)  
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                            
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
        <para>
            https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/mandelb.java
        </para>
        <para>
            Az osztály konstruktorában létrehozzuk a GUI-t, illetve megadjuk a paramétereit, létrehozzuk a kontroll objektumokat és a gombokat, amelyekkel változtatható a vizsgált komplex szám tartomány. A plotPoints eljárás felelős a vizsgált tartomány bejárásáért. A actionPerformed eljárás felelős azért, hogy az interakciókat lehetővé tegye azáltal, hogy megmondja mi történjen, ha a felhasználó egy gombra nyom.
        </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
