<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: c++ : https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/osztaly.cpp               
                              java: https://gitlab.com/nagyfazek06/prog1-java/tree/master
        </para>
        <para>
            Létrehozzuk a polargen nevű osztályt ahol a konstruktorba megadjuk, hogy nincs eltárolt szám.
            A "kovetkezo" függvény megnézi, hogy van e tárolt szám. Ha nincs generálunk 2db számot. Az egyiket eltárolja majd a logikai változó hamis értéket vesz fel és a másik generált számmal tér vissza.
            Az objektum orientált programozás természetes, hisz a z emberek a világon mindent objectumként látnak amelyeknek adataik vannak.
            
        </para>                
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:    https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/binfa.c            
        </para>
           
    <para>
         A progra melején létrehoztunk egy Node nevű struktúrát, amely aZ LZW bináris fában lévő csomópontokat reprezentálja. Ennek van egy "char" típusú változója, illetve két önmagára mutató mutató. Az egyik a nullás gyerekre mutat, a másik az egyes gyerekre.
         A "create_empty" függvény inicializálja a fát egy kitüntetett elemmel, amely "/" -el van jelölve.
         Az "insert_tree" hozza létre a LZW binfa felépítését. A "main" függvényben a fát feltöltjük x elemmel és ezután inorderben végigjárjuk a fát.
    </para>
    </section> 
    
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:     https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/binfa.c            
        </para>
        <para>
            Inorderben először a fa bal oldalát dolgozzuk fel, majd ennek végeztével a fa jobb oldalát.
        </para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:        https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/binfa.cpp        
        </para>
        <para>
            A bináris fát kezelő függvényeket és eljárásokat a Binfa osztályba rendezzük, illetve a Binfa osztály privát részébe a Node struktúra kerül. Az osztályon belűl a balra bitshift operátort túlterheljük, ami mostmár a bináris fa építését látja el.
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/binfa6_5.cpp
        </para>
        <para>
            Ez a megoldás az előző feladat megoldósának egy módosítása. A különbség, hogy ebben a gyökérelemre is már egy mutató mutat, azért a Binfa konstruktorában létre kell hozni a gyökérobjektumot. Ahol a program eddig a gyökérelem referenciáját adta át függvénynek, vagy a faépítő eljárásban, ott mostmár a gyökérelemet kell átadni és nem a referenciáját.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  https://gitlab.com/nagyfazek06/programozas/blob/master/mozgato.cpp
        </para>
        <para>
            Ez a megoldás a Tag a gyökér (6.4) feladat kiegészítése másoló és mozgató szemantikával. A másoló szemantika lényege, hogy az értékül kapott (esetünkben) bináris fát értékül adja az eredeti fának, minden érték lemásolásával. 
            A mozgató szemantika pedig úgy működik, hogy az eredeti bináris fa gyökerét "kicseréli" az értékül kapott fa gyökerével, és az értékül kapott fa gyökerének gyermekeit nullpointerre állítja, 
hogy a scope elhagyása után lefutó konstruktor ne törölje le az eredetileg létező fát.
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
